﻿# TERA PLATFORM

Это публичный блокчейн главной особенностью которого является полная децентрализация за счет использования консенсуса pow и безсерверных даппов, а также очень быстрая скорость работы (пиковая производительность 1000 tps без шардинга и более 1 млн с его использованием).  


* Чтобы узнать более детально об этом проекте мы рекомендуем почитать обзорную статью: [Децентрализованные приложения на платформе TERA](https://medium.com/@evkara777/%D0%B4%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D1%8B%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%B8%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D0%BF%D0%BB%D0%B0%D1%82%D1%84%D0%BE%D1%80%D0%BC%D0%B5-tera-5a168158cabc)
* [Текущий протокол Тера 2.0 основан на новой библиотеке JINN](https://terafoundation.org/files/JINN_RUS.pdf)
* Ниже описывается как его установить на ваше устройство (компьютер/гаджет)





## Легкий кошелек (веб-версия):
https://terawallet.org
* Примечание: легкий кошелек имеет децентрализованное ядро - т.е. работает со всеми доступными нодами в сети

[//]: # (## Установка легкого кошелька на Windows:)
[//]: # (* https://gitlab.com/terafoundation/terarun/raw/master/Bin/Light/tera_light_setup.exe)
[//]: # (* Light client: https://gitlab.com/terafoundation/terarun/raw/master/Bin/Light/Tera-light.zip )

[//]: # (## Установка полной ноды из установщика для Windows)
[//]: # (https://gitlab.com/terafoundation/terarun/raw/master/Bin/Full/tera_full_setup.exe)


## Мобильный кошелек (Android):
* [Google Play](https://play.google.com/store/apps/details?id=com.terafoundation.wallet)
* [APK-file](https://gitlab.com/terafoundation/terarun/raw/master/Bin/Mobile/app-release.apk)


## Установка полной ноды из исходников по шагам:


Внимание:
* После установки, указанной ниже, введите в браузере публичный адрес вашего сервера, например: 195.11.22.33:8080
* Рекомендуем поставить дополнительный пароль на приватный ключ (кнопка "Set password")  - в этом случае приватный ключ будет храниться в файле кошелька в зашифрованном виде.
* Не храните приватные ключи на удаленных серверах.
* Если вы не указали http пароль для полной ноды, то возможен только доступ с локального адреса 127.0.0.1:8080 и только в течении 10 минут после запуска ноды
* Установите удаленный доступ к ноде только из списка белых IP через константу HTTP_IP_CONNECT (например: "HTTP_IP_CONNECT":"122.22.33.11, 122.22.33.12")
* При установке обратите внимание на криптографическую библиотеку **secp256k1**. При ее компиляции (командной npm install) не должно быть ошибок.



## Установка на Windows:

1. Скачайте и установите Nodejs https://nodejs.org  (рекомендуется версия v8.11)
2. Скачайте и установите git https://git-scm.com/download/win
3. Далее выполните команды (для этого запустите программу cmd или PowerShell):
```
cd ..\..\..\
git clone https://gitlab.com/terafoundation/tera.git wallet
npm install --global --production windows-build-tools
npm install -g node-gyp
cd wallet/Source
npm install
node set httpport:8080 password:пароль_без_пробела

```
Перед запуском ноды мы рекомендуем скачать бэкап блокчейна (zip file) по ссылке https://terawallet.org/files/jinn-db.zip
Распакуйте архив и положите папку DB в каталог DATA кошелька (с полной заменой).

Запустите ноду командой:
```
run-node.bat
```
Если вы хотите запускать кошелек в качестве фонового процесса, то вместо последней команды (run-node.bat) выполните следующие:
```
npm install pm2 -g
pm2 start run-node.js
```

### Открытие портов (для майнинга):
```
netsh advfirewall firewall add rule name="Open 30000 port" protocol=TCP localport=30000 action=allow dir=IN
```







## Установка на Linux 

Просто введите подряд в ssh-терминал команды указанные ниже (в зависимости от версии дистрибутива)

### Дистрибутив UBUNTU 18.04/20.04:

```
sudo apt-get update
apt-get install -y git
apt-get install -y nodejs
apt-get install -y npm
npm install pm2 -g
apt-get install unzip
git clone https://gitlab.com/terafoundation/tera.git wallet
apt -y install build-essential
apt group install "Development Tools"
cd ~/wallet/Source
npm install
node set httpport:8080 password:пароль_без_пробела
```

### открытие портов:
```
sudo ufw allow 30000/tcp
sudo ufw allow 8080/tcp
```

### Дистрибутив UBUNTU 16 перед загрузкой ноды выполнить:
```
curl -sL https://deb.nodesource.com/setup_8.x | sudo -E bash -
```


### запуск ноды:
Перед запуском ноды мы рекомендуем скачать и установить бэкап блокчейна (zip), запустите команды:
```
cd ~/wallet/DATA
wget https://terawallet.org/files/jinn-db.zip
unzip -o jinn-db.zip

```

После этого запустите ноду командой:
```
cd ~/wallet/Source
pm2 start run-node.js
```



### Дистрибутив CentOS 7:

```
yum install install unzip
yum install -y git
curl --silent --location https://rpm.nodesource.com/setup_8.x | sudo bash -
yum  install -y nodejs
yum install gcc gcc-c++
npm install pm2 -g
git clone https://gitlab.com/terafoundation/tera.git wallet
cd ~/wallet/Source
npm install
node set httpport:8080 password:пароль_без_пробела
```

### открытие всех портов:
```
systemctl stop firewalld 
systemctl disable firewalld
```

### запуск ноды:
Перед запуском ноды мы рекомендуем скачать и установить бэкап блокчейна (zip file), запустите команды:
```
cd ~/wallet/DATA
wget https://terawallet.org/files/jinn-db.zip
rm -r DB
unzip -o jinn-db.zip

```

После этого запустите ноду командой:
```
cd ~/wallet/Source
pm2 start run-node.js
```


## Обновления

```
cd ~/wallet/Source
node update.js
```
`


## MAIN NETWORK
Значения по умолчанию:
```
port:30000
httpport:8080
```


## TEST NETWORK
Значения по умолчанию:
```
port:33000
httpport:8800
```
Запуск: 
```
cd ~/wallet
cp -a Source SourceJinn
cd SourceJinn
node set-jinn httpport:8800 password:пароль_без_пробела
pm2 start run-jinn.js
```


## Команды PM2
```
 pm2 start run-node.js
 pm2 save
 pm2 startup
```



## Спецификация
* Название: TERA
* Консенсус: PoW
* Алгоритм:  Terahash (sha3 + оптимизация на использование памяти)
* Максимальная эмиссия: 1 млрд (TER)
* Вознаграждение за блок: около 3 Тера (одна миллиардная часть остатка нераспределенной суммы монет счета 0 умножается на 9)
* Премайн: 5%
* Фонд разработки: 1% от майнинга
* Время генерации блока: 3 секунды
* Время подтверждения блока: 8 секунд
* Размер блока: 350 Кбайт
* Скорость: 1000 транзакций в секунду
* Комиссия в транзакциях: бесплатно
* Криптография: sha3, secp256k1
* Платформа: Node.JS
* Язык смарт-контрактов: Javascript




## КОШЕЛЕК
### Запуск кошелька
Дождитесь окончания синхронизации - должна появиться зеленая надпись Synchronization complete
Для майнинга нужно создать счет, после записи в блокчейн укажите этот номер (ID) в настройках полной ноды по кнопке SET MINING.
* Примечание: нужно иметь открытый порт 30000 (его можно поменять в программе). Если вы имеете несколько нод на одном ip-адресе, то поставьте для них разные порты (30001,30002 и т.д.)

Кошелек имеет два режима ввода ключа. Приватный и публичный. Публичный нужен для работы кошелька в режиме просмотра и отправки уже подписанных транзакций (например через флешку с другого компьютера, который не подключен к сети)




## Описание принципа хранения монет
Монеты хранятся на счетах, по аналогии с банковскими счетами. Счета нумеруются с 0 по порядку. Нулевой номер счета имеет системный аккаунт, на который первоначально эмитировано 1 млрд монет. Для создания нового счета нужно в сеть с помощью интерфейса кошелька отправить спец. транзакцию, в которой указывается публичный ключ владельца и необязательный параметр название (строка до 40 байт длины). Название желательно для проверки правильности ввода номера счета при отправке платежа.


## РЕКОМЕНДАЦИИ
* Для запуска ноды рекомендуется наличие публичного ip адреса
* Проверьте firewall (открыт ли порт на компьютере)




# Ссылки:
* Веб-сайт: http://terafoundation.org
* Btt: https://bitcointalk.org/index.php?topic=4573801.0
* Telegram: https://t.me/terafoundation
* Discord [RUS]: https://discord.gg/dzSGKyR
* [Ютуб-канал](https://www.youtube.com/channel/UCMrK6jEqhudlV9XzS2l3rVQ)
* [Первое интервью с командой - 2021](https://www.youtube.com/watch?v=aA_p9cTvnn8)
* [Документация по смарт-контрактам на русском](https://docs.google.com/document/d/1SkD4yc_POaGRMJRC6yGkDfdJUuKbcyq3JpG0cBXeYGM/edit?usp=sharing)
* [New futures1](https://gitlab.com/terafoundation/tera2/-/blob/master/Doc/Eng/release2468.md)
* [New futures2](https://gitlab.com/terafoundation/tera2/-/blob/master/Doc/Eng/release2600.md)
* [API](https://gitlab.com/terafoundation/tera2/blob/master/Doc/Rus/API.md)
* [API-2](https://gitlab.com/terafoundation/tera2/blob/master/Doc/Rus/API2.md)
* [CONSTANTS](https://gitlab.com/terafoundation/tera2/blob/master/Doc/Rus/CONSTANTS.MD)
* [Презентация - Проблематика блокчейна и пути решения](https://docs.google.com/presentation/d/1NvaGQTUpeP3y7CmHpaqFmaqWlCEMMoPdvCyylFVJ3lk/edit?usp=sharing)
* [Обновлённый протокол консенсуса TERA - JINN](https://docs.google.com/document/d/1wV9bFUHeLA-u7y1eM9wQkLkzQ9OJf82rEbCFITXPTg8/edit#heading=h.6wabh3sbxwv5)
* [Техническое WP - устарело](https://docs.google.com/document/d/1B6_qlAp2xs4aHkqOwyvRMCDJTjgeNiOJiGpIeT0VAzY/edit?usp=sharing)
* [Sharding-spec](https://gitlab.com/terafoundation/tera2/-/blob/master/Doc/Rus/sharding-spec.md)
* [Моделирование сети](https://terafoundation.org/JINN/model/model.html)



## Блокчейн:
* [Веб-Кошелек](https://terawallet.org)
* [Эксплорер](https://teraexplorer.org)


Статьи:
* [Децентрализованные приложения на платформе TERA](https://medium.com/@evkara777/%D0%B4%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D1%8B%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%B8%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D0%BF%D0%BB%D0%B0%D1%82%D1%84%D0%BE%D1%80%D0%BC%D0%B5-tera-5a168158cabc)
* [TERA и современные проблемы блокчейна](https://golos.io/ru--blokcheijn/@funnyprofit/tera-i-sovremennye-problemy-blokcheina)
* [ТЕРА: инновационные решения блокчейна](https://medium.com/@evkara777/%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0-%D0%B8%D0%BD%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D1%86%D0%B8%D0%BE%D0%BD%D0%BD%D1%8B%D0%B5-%D1%80%D0%B5%D1%88%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%B1%D0%BB%D0%BE%D0%BA%D1%87%D0%B5%D0%B9%D0%BD%D0%B0-486139d56520?sk=0573d607b0c2130c016d9797130c44dd)


Топики на btt:
* [Давайте создадим идеальную криптовалюту](https://bitcointalk.org/index.php?topic=2574634.msg26224253#msg26224253)
* [Алгоритм дистрибуции монет блокчейна](https://bitcointalk.org/index.php?topic=3645579.msg36671591#msg36671591)
* [Мгновенные платежи](https://bitcointalk.org/index.php?topic=3873263.msg37478379#msg37478379)
* [Блокчейн-торговля (опираясь на теорию игр)](https://bitcointalk.org/index.php?topic=4711054.msg42534962#msg42534962)
* [Алгоритм с защитой от GPU-майнинга - TeraHash](https://bitcointalk.org/index.php?topic=5023773.msg45334091#msg45334091)
* [Смарт-контракты на javascript](https://bitcointalk.org/index.php?topic=5067286.msg47792347#msg47792347)

